北愛爾蘭另類警政模式

另類的警政模式可能嗎？

6月12日，香港警察暴力驅散示威者
平心而論，在民間百多年不斷爭取和監督下，透過建立監管機構、加強法律管制和改革警隊訓練等方法，警察的暴力程度是有所減弱（可能只是很少）。可是，這些改革並沒有觸及最核心的問題——警隊直接被行政部所掌控，哪怕是在民主國家；而專業警察長期把持維持治安的工作，並以此自詡為民眾的守護者，動輒威脅社會沒有他們則會治安大亂。總而言之，十分影響我們每一個人日常生活的警務工作完全脫離我們的控制和參與。

那麼，我們有針對這兩點的另類方案嗎？初步的答案是有的。

第一，我們完全可以民主化警察的管理制度。有反對聲音可能會認為，如果有人要搞動亂，如果人數眾多，在民主化管理下警察會投鼠忌器，不敢維持治安。只要票數足夠，市民就可以為所欲為。或者有人會說警察有專業知識，怎麼會輪到市民來指揮警察來做事？我們說的民主化警察管理當然不是這樣子。沒有人反對警察按合理的法律來執法，或者使用最低武力處理示威，也沒人反對警察某些工作確實有專業成份。所謂的警隊民主化，是指人民應該在制度上有參與警政的權力。例如現在的北愛爾蘭警隊並非政府的行政部門，是由各黨派的議員和公眾人士擔任委員的警察管理局管理。其實這是非常合理的，正如我們要求普選的原因是我們都有權利參與公共事務。那麼，擁有武力維持治安的警隊為甚麼不需要民主的管理？如果社會是一個合作社，警隊就是我們的保安隊，我們作為社員當然可以參與管理。而在北愛的例子，警察管理局不會負責日常的警隊行政和工作，這是他們的專業範圍，但是他們會為警隊提出目標和方針，亦有警隊高層的任命權。如此一來，一旦出現示威，警隊高層就不用害怕因為不幫助政府鎮壓而下台。更甚者，這些權力其實可以下放到各級的地方議會，讓人民以地區為單位參與警察的管理。

／其實，現代警察的不少警力就是用來對付騷亂，非常浪費警力／
2014年9月28日，軍器廠街
第二，我們可以減少專職警察的數目，以類似義務役和輔助警察的制度來負責更多日常的治安工作。筆者想到的最大反對原因，可能是上文提及到的警務工作需要訓練和經驗。可是，大家不要忘記世界很多國家其實是有義務兵役的。如果軍隊都可以有義務兵役，為甚麼警察不可以？而警察維持治安的角色會比軍隊來得中立，故義務警役比起義務軍役爭議性不會那麼大。此外，世界各地本來就有輔助警察的制度，而香港就有一隊人數達5000人的龐大輔助警察。再者，筆者完全不反對警務工作需要專業知識，一如軍隊般一些較高階或者專業的職位完全可以讓全職人士擔任（現時輔警最高可以到督察級）。無論是義務役或者是輔助警察，施行得當下可以大大減少常規警察的數量。其實，現代警察的不少警力就是用來對付騷亂，非常浪費警力。前港督彭定康在研究北愛警隊的改革時，就曾指北愛閒置大量警力應付突發的防暴工作，其實警隊完全可以在騷亂時以輔助警察騰空正規警員來處理。在香港，我們看到警隊在維持基本治安的情況下，仍可以出動大量警力來處理佔中和反送中。以義務役和輔助警察取代警隊常規編制，不僅能夠節省大量資源，更可以打破那種警隊對警務知識壟斷。一方面，市民可以增加透過加深對警務工作的了解，有助他們日常協助警察維持治安，特別是在沒有警察在場的時候（試想想有幾十萬人有警務經驗），另一方面，在人人皆有警務知識的情況下警隊也絕對不敢肆意濫權。

冰凍三尺，非一日之寒。從世界各地的警察史看，警察濫權是根深柢固的制度性產物。要根除這個問題，我們需要徹底的制度性改革。當然，在沒有民主政府的情況下，徹底改革警隊的機會可說是十分渺茫。然而，另類的警政模式是完全可行的，人類社會完全可以不用依賴專職和由行政主導的警隊來維持治安。

轉自夜貓媒體